---
title: 05. Le besoin en formation continue des enseignants d'informatique est très élevé
---

# Le besoin en formation continue des enseignants d'informatique est très élevé

R. adore son métier. Il enseigne l'informatique dans un lycée technique
et ses cours vont de l'introduction aux technologies des réseaux jusqu'à
la modélisation des applications en entreprise. Il ne s'ennuie jamais et
sa passion pour l'informatique est stimulée à la fois par l'ampleur des
sujets à enseigner et les défis posés par le renouvellement incessant
des produits. Mais il arrive parfois que R. atteigne ses limites. Il a
ainsi accumulé au cours des derniers mois une bonne vingtaine de
magazines qu'il n'a pas encore trouvé le temps de lire. De plus
l'initiation aux services du Web pendant son temps libre fait quasiment
partie du domaine de l'impossible. Si seulement il pouvait laisser de
côté tout le bazar de l'école pendant deux semaines pour assister en
toute sérénité à un cours sur les services Web !

---

**Problème :** plus que toute autre spécialité, l'informatique est en
perpétuelle évolution. De nouveaux produits et de nouvelles versions des
produits voient quotidiennement le jour et le cycle des innovations en
informatique est plus court que partout ailleurs. Les offres de
formation continue spécifiquement destinées aux enseignants de
l'informatique sont rares, celles qui s'adressent aux entreprises sont
généralement trop onéreuses. De plus, il n'existe quasiment aucune offre
qui propose également la mise en œuvre pédagogique des nouvelles
matières dans l'enseignement. La formation continue des professeurs
d'informatique est une nécessité absolue, mais malheureusement ardue,
laborieuse et coûteuse.

La formation continue des enseignants d'informatique est un besoin vital
à tous les niveaux, mais sa mise en application n'est pas aussi simple.
Les écoles publiques ne font quasiment aucune distinction entre les
besoins en formation continue des différentes matières enseignées. Les
formations continues sont majoritairement proposées par des enseignants
pour des enseignants et les coûts se situent à un niveau nettement
inférieur à celui des offres comparables pour les entreprises.

Mais cette configuration ne peut généralement pas être transposée à la
formation continue en informatique. Il est fort probable que l'un des
enseignants d'anglais de l'établissement ait étudié en détail le
dramaturge Edward Albee et soit ainsi en mesure de proposer une
formation sur cet auteur. Mais il n'en est pas de même avec les
nouvelles technologies de l'informatique : il faut ici faire appel à une
expertise extérieure, généralement coûteuse, avec pour difficulté
supplémentaire que ces experts ne font pas partie du monde de
l'enseignement et ne savent souvent pas répondre aux besoins didactiques
d'une école.

Dans de nombreuses écoles, le problème de la formation continue en
informatique est devenu un véritable cercle vicieux. L'école
rechignant à leur payer des sessions de formation adéquates, les
enseignants se perfectionnent par leurs propres moyens et la qualité
laisse souvent à désirer. Le risque de choix erroné des sujets à étudier
est élevé, tout comme celui de l'absence d'échange d'expérience avec les
collègues de la même spécialité. La formation continue en autarcie a en
outre pour effet que le problème de la formation continue en
informatique n'est absolument pas perçu en tant que tel par les
établissements scolaires. Les efforts des enseignants d'informatique ne
sont quasiment pas reconnus, ceux-ci se sentent alors surexploités et,
après quelques années, deviennent frustrés et résignés.

Pour casser ce cercle vicieux, il est indispensable de définir une
stratégie claire tant du côté de la direction de l'école que du côté des
enseignants concernés. Les chefs d'établissement doivent considérer la
formation continue en informatique comme partie intégrante des tâches de
la direction et doivent élaborer des stratégies de formation à long
terme en collaboration avec les enseignants. Ils doivent en outre bien
faire comprendre au corps enseignant les raisons pour lesquelles
l'informatique bénéficie d'un statut différent en matière de formation
continue, notamment d'un budget supérieur, d'un quota d'heures inférieur
pour les enseignants d'informatique et de congés de formation plus
nombreux.

Les enseignants d'informatique doivent préparer eux-mêmes une stratégie
de formation continue. En l'absence d'organisation précise, il y a
risque de se disperser dans les détails ou de manquer des développements
importants. Une stratégie de formation continue pourrait concrètement
inclure les éléments suivants :

**Tendances du développement**  
Un enseignant d'informatique doit pouvoir
suivre et identifier en temps voulu les tendances à long terme du
secteur de l'informatique. L'abonnement à un magazine spécialisé de
renom, par exemple *Communications* *of the ACM*, s'avère par conséquent
rentable. Ce magazine contient en outre souvent des articles ayant pour
thème l'informatique et la formation.

**Produits actuels**  
Un professeur d'informatique doit disposer d'une
vue d'ensemble sur le marché actuel des matériels et des logiciels. Là
aussi, la lecture de magazines tels que *01 Informatique*, par exemple,
peut s'avérer judicieuse.

**Aspects didactiques**  
Il n'existe pas de publications pédagogiques sur
tous les sujets, mais la recherche de produits appropriés se justifie.
Pour l'enseignement secondaire, nous recommandons de consulter les
documents et les articles de l'*Association Enseignement Public &
Informatique* (site Web http://www.epi.asso.fr). Il existe également des
listes d'abonnement et des forums de discussion Internet sur de nombreux
sujets, nous pouvons par exemple citer les liens consacrés à l'éducation
sur le site du SIGCSE de l'ACM (www.sigcse.org/topics).

**Sessions de perfectionnement**  
Contrairement à d'autres spécialités,
les outils utilisés pour l'enseignement de l'informatique sont les mêmes
que ceux pour le travail en entreprise. À titre d'exemple, il n'existe
pas de systèmes d'exploitation spécialement conçus pour les écoles. Par
conséquent, pour assurer la cohésion avec le monde réel, les professeurs
d'informatique doivent également avoir la possibilité d'assister à des
sessions de perfectionnement qui ont pour thèmes les nouvelles
technologies ou les nouveaux produits et qui s'adressent aux
entreprises. Un contact régulier avec les informaticiens des entreprises
représente une source d'enrichissement notable pour les professeurs
d'informatique.

**Perfectionnement en équipe**  
L'élaboration de nouveaux sujets d'étude
dans le cadre d'ateliers, par petits groupes de 2 à 6 participants, est
une forme de perfectionnement très efficace. Le travail en équipe joue
de toute façon un rôle prépondérant dans le domaine de l'informatique.
Le risque de se disperser dans des détails est moindre au sein d'un
groupe d'apprentissage. Il faudrait institutionnaliser ce genre
d'atelier au sein d'une école pour éviter la nécessité de présenter de
nouvelles demandes de mise en disponibilité chaque année.

**Solution :** le cycle d'innovation rapide du secteur de l'informatique
entraîne pour les professeurs des besoins en formation continue
nettement plus importants que dans les autres spécialités. Les
professeurs d'informatique doivent se tenir informés de manière ciblée
des dernières tendances de l'informatique, des produits actuels et des
nouveaux matériels pédagogiques.

